<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Moncvs on Guillaume TALBOT</title>
    <link>https://talbotgui.github.io/moncv/</link>
    <description>Recent content in Moncvs on Guillaume TALBOT</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    
	<atom:link href="https://talbotgui.github.io/moncv/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Mon CV</title>
      <link>https://talbotgui.github.io/moncv/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://talbotgui.github.io/moncv/</guid>
      <description>Produire. C&amp;rsquo;est ma drogue. Produire du code, des documents de formation ou un billet de blog. Mais produire.
2 semaines sans produire, je deviens fou et je passe une nuit sur un projet personnel.
On ne se refait pas&amp;hellip; Mais on peut s&amp;rsquo;améliorer.
2017 Formateur et référent de formations  Pour Sopra Steria, dans les fonctions transverses du groupe, référent de plusieurs formations techniques et méthodologiques Participant aux travaux d’évolution de la méthode du groupe Formateur Java et méthode du groupe (8 jours par mois en moyenne) Mise à jour de plusieurs formations et création de 2 nouvelles formations Java (Hibernate avancé et Tests unitaires avancés)  1 ETP (grande autonomie) De mai 2015 à aujourd&#39;hui  Référent technique  Pour Sopra Steria, en mission chez Enedis (anciennement Erdf) sur le projet Linky-Coeur Projet visant à mettre en place un SI de gestion des 35 millions de compteurs électriques intelligents d&#39;EDF.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les limites d&#39;un CV</title>
      <link>https://talbotgui.github.io/moncv/01-limitescv/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://talbotgui.github.io/moncv/01-limitescv/</guid>
      <description>Petit rappel amical Un CV, par définition, est un résumé rapide de la carrière d&amp;rsquo;une personne. Mais décrire des missions de quelques mois (voire quelques années) en quelques mots est illusoire. Seuls quelques mots clefs sont présents&amp;hellip;
Pour compléter les informations sur un individu, on peut compter sur Internet. Car toute information publiée un jour y sera encore dans des années (qu&amp;rsquo;on le souhaite ou pas).
Enfin, si l&amp;rsquo;individu est un développeur, on peut regarder s&amp;rsquo;il publie du code le soir, une fois rentré à la maison.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>